% !TEX program = XeLaTeX
%%
%% Author: yagdo
%% 1/6/19
%%

\chapter{Εισαγωγή}
\label{ch:Εισαγωγή}

Ένα πολύ ενδιαφέρον ερώτημα κατάταξης \index{Rank Aware} είναι το ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-k \index{Reverse Top-K}(reverse top-k query)~\cite{rtopk}
το οποίο ασχολείται με την εύρεση της απήχησης που έχει σε ένα κοινό η εισαγωγή ενός αντικειμένου στο χώρο των διαθέσιμων αντικειμένων.
To μειονέκτημα του ερωτήματος είναι πως για τον υπολογισμό του, απαιτούνται πολλαπλά ερωτήματα κορυφαίων-k \index{Top-K}(top-k queries) με α\-πο\-τέ\-λε\-σμα να είναι ιδιαίτερα απαιτητικό στον επεξεργαστή (CPU).
Για τον εξής λόγο, σε αυτή την εργασία προσπαθούμε να δούμε αν μπορούμε να υπολογίσουμε ερωτήματα αντίστροφων κορυφαίων-k χρη\-σι\-μο\-ποι\-ών\-τας παραλληλισμό, δηλαδή αντί να το υπολογίσουμε με μια μόνο διεργασία,
να διανείμουμε το πρόβλημα σε πολλούς πυρήνες ώστε να εκτελεστεί πιο γρήγορα.

\section{Πολλαπλοί Πυρήνες}
\label{sec:multi-core}


\begin{figure}[!h]
    \centering
    \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/processor-trend.png}}
               {Source: \url{https://www.karlrupp.net/2018/02/42-years-of-microprocessor-trend-data/}}
    \caption{Τάσεις πάνω στην ανάπτυξη επεξεργαστών}
    \label{fig:cpu-trends}
\end{figure}
% https://superuser.com/a/152014
Η τάση προς τους πολλαπλούς πυρήνες είναι μια τεχνική προσέγγιση που βοηθά τους σχεδιαστές επεξεργαστών να αποφύγουν
το πρόβλημα της υψηλής κατανάλωσης ενέργειας που εμφανίζεται με την κλιμάκωση των επεξεργαστών σε μεγαλύτερες συχνότητες.
Καθώς οι ταχύτητες των επεξεργαστών αυξήθηκαν στην περιοχή $3-4$ GΗz, η ποσότητα ηλεκτρικής
ενέργειας που απαιτείται για να φτάσει υψηλότερες συχνότητες άρχισε να γίνεται υπερβολικά υψηλή.\cite{multicore-trend}
Αυτός είναι ο λόγος για τον οποίο ξεκίνησε η μετάβαση σε πολλούς πυρήνες μια τάση που μπορούμε να παρατηρήσουμε στο σχήμα ~\ref{fig:cpu-trends}.

%https://www.maketecheasier.com/why-cpu-clock-speed-isnt-increasing/
Ειδικότερα η αύξηση των ταχυτήτων του ρολογιού συνεπάγεται αύξηση της τάσης, 
η οποία οδηγεί σε κυβική αύξηση της κατανάλωσης ρεύματος για το κύκλωμα.
Έτσι, καθώς οι ταχύτητες ρολογιού ανεβαίνουν, παράγεται περισσότερη θερμότητα, 
απαιτώντας πιο ισχυρές λύσεις ψύξης.
Για να θέσουμε σε λειτουργία τα τρανζίστορ και να αυξήσουμε την ταχύτητα του ρολογιού
απαιτείται περισσότερη τάση, οδηγώντας σε δραματικά μεγαλύτερη κατανάλωση ενέργειας.
Διαπιστώνουμε ότι η κατανάλωση θερμότητας και ενέργειας αυξάνεται δραματικά,
καθώς προσπαθούμε να αυξήσουμε την ταχύτητα του ρολογιού, με αποτέλεσμα 
οι απαιτήσεις ισχύος και η παραγωγή θερμότητας να ξεπερνούν την ταχύτητα 
του ρολογιού.

Παρόλα αυτά οι μεγαλύτερες ταχύτητες ρολογιού δεν σημαίνουν απαραίτητα ταχύτερους και καλύτερους υπολογιστές.
Η ικανότητα των υπολογιστών μπορεί ακόμα να αυξηθεί ακόμα και αν η ταχύτητα του ρολογιού του επεξεργαστή πέφτει.
Οι τάσεις στην επεξεργασία πολλαπλών πυρήνων θα παρέχουν μεγαλύτερη ισχύ επεξεργασίας με τις ίδιες ταχύτητες,
ειδικά καθώς βελτιώνεται η πα\-ραλ\-λη\-λι\-σμός του λογισμικού.\cite{cpu-power-consumption}


\section{Κλιμάκωση του ερωτήματος αντίστροφων κορυφαίων-k}
\label{sec:problem-definition}

Για να εξηγήσουμε τις προκλήσεις που εμφανίζονται κατά την κλιμάκωση ενός ερωτήματος αν\-τί\-στρο\-φων κορυφαίων-k θα κάνουμε
αρχικά μια εισαγωγή στο τρόπο λειτουργίας των ερωτημάτων κορυφαίων-k.
Ένα ερώτημα κορυφαίων-κ επιστρέφει για μια προτίμηση w τα k σημεία με τις καλύτερες βαθμολογίες.
Η προτίμηση w σε ένα ερώτημα κορυφαίων-k λειτουργεί ως συνάρτηση, για παράδειγμα $w(x, y) = w_0 \cdot x + w_1 \cdot y$ όπου $w_0$ η πρώτη διάσταση της προτίμησης, $w_1$ η δεύτερη διάσταση της
και η τιμή του $w(x, y)$ είναι η βαθμολογία του αντικείμενου με χαρακτηριστικά (x,y).
Μέσα από αυτή την συνάρτηση απαντάμε το ερώτημα των κορυφαίων-k.

\begin{table}[!h]
	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
		\caption{Δεδομένα}
		\label{table:dataset}
		\centering
		\begin{tabular}{||c c c||}
             \hline
             Point & X & Y \\ [0.5ex]
             \hline\hline
                p0 & 6 & 7 \\
                \hline
                p1 & 7 & 2 \\
                \hline
                p2 & 1 & 5 \\
                \hline
                p3 & 2 & 7 \\
                \hline
                p4 & 8 & 4 \\
                \hline
                p5 & 4 & 3 \\
                \hline
                p6 & 4 & 8 \\
                \hline
                p7 & 2 & 1 \\ [1ex]
             \hline
		\end{tabular}
	\end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{0.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{images/top-k.png}
		\captionof{figure}{Χωρική αναπαράσταση}
		\label{fig:dataset}
	\end{minipage}
    \begin{minipage}{0.3\linewidth}
		\caption{Προτιμήσεις}
		\label{table:weights}
		\centering
		\begin{tabular}{||c c c c||}
             \hline
             User & w[1] & w[2] & top-2 \\ [0.5ex]
             \hline\hline
                John & 0.6 & 0.4 & [p7, p2] \\
                \hline
                George & 0.3 & 0.7 & [p7, p5] \\
                \hline
                Thanos & 0.5 & 0.5 & [p7, p2] \\ [1ex]   % In balance as all shall be.
             \hline
		\end{tabular}
	\end{minipage}\hfill
\end{table}


Για παράδειγμα από την εικόνα(\ref{fig:dataset}) και τους πίνακες(\ref{table:dataset},~\ref{table:weights}) το αποτέλεσμα κάθε χρήστη ως $top_2$
είναι για τον John και τον Thanos το [p7, p2] ενώ για τον George είναι [p7, p5].

Για να βρούμε πόση απήχηση, ως προς τις κορυφαίες δύο επιλογές των χρηστών, έχει το αν\-τι\-κεί\-με\-νο p0 κοιτάμε σε ποιους χρήστες το p0 βρίσκεται στα $top_2$ με βάση τον πίνακα~\ref{table:weights}.
Βλέποντας ότι κανένας από τους χρήστες δεν έχει το p0 στις $top_2$ επιλογές τους, ένα $RTOP_2(p0)$ επιστρέφει $\emptyset$ αποτέλεσμα.
Αντίστοιχα το $RTOP_2(p2)$ επιστρέφει [John, Thanos] και το $RTOP_2(p7)$ επιστρέφει [John, Thanos, George].

Είναι φυσικό, αυξάνοντας το πλήθος του συνόλου δεδομένων, να αυξάνεται ο χρόνος που χρει\-ά\-ζε\-ται για να εκτελεστεί το
κάθε $TOP_k(w)$ για κάθε διαθέσιμη προτίμηση, ενώ όταν αυξάνονται οι προ\-τι\-μή\-σεις να αυξάνεται το πλήθος από $TOP_k(w)$
που χρειάζεται για να υπολογίσουμε το $RTOP_k(Q)$.
Πα\-ρα\-τη\-ρού\-με ότι, το ερώτημα καθώς κλιμακώνεται γίνεται πολύ απαιτητικό ως προς την χρήση του επεξεργαστή γιατί
χρειάζονται πολλές παραπάνω πράξεις για να υπολογιστεί.

Οπότε το παραπάνω γεγονός σε συνδυασμό με τις τάσεις στον χώρο των επεξεργαστών όπως είδαμε στην ενότητα ~\ref{sec:multi-core}
συγκροτεί την ιδέα του να χρησιμοποιήσουμε παραλληλισμό για να λύσουμε το ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-k με μεγαλύτερη ταχύτητα.

\section{Στόχοι}
\label{sec:Στόχοι}

Η παρούσα πτυχιακή έχει ως αντικείμενο την ανάπτυξη λύσεων για τον υπολογισμό ερωτημάτων αντίστροφων κορυφαίων-k χρησιμοποιώντας παραλληλισμό και πιο
συγκεκριμένα την υλοποίηση μιας βιβλιοθήκης η οποία θα εκτελεί αυτά τα ερωτήματα σε πολλές διεργασίες.
Αναλυτικότερα αυτή η βιβλιοθήκη θα εκθέτει, μέσα από μια φιλική προς τον χρήστη προγραμματιζόμενη διεπαφή (API), μια πληθώρα από αλγόριθμους και 
στρατηγικές για την κατανομή προτιμήσεων σε διεργασίες.
Θα μας παρέχει την δυνατότητα και τα εργαλεία που θα χρειαστούμε για να μελετήσουμε και να αξιολογήσουμε τους αλγόριθμους και την αποδοτικότητα τους ώστε να εντοπίσουμε
τον καλύτερο συνδυασμό αλ\-γό\-ριθ\-μου και στρατηγικής διαχωρισμού προτιμήσεων.
Εκτός αυτού θα μελετηθούν αλγόριθμοι που υπάρχουν από προηγούμενες εργασίες και αφορούν την επίλυση των αντίστροφων κορυφαίων ε\-ρω\-τη\-μά\-των.
Τέλος θα γίνει μια προσπάθεια να προσδιοριστεί ένα πλήθος από πιθανές μελλοντικές επεκτάσεις.

\section{Διάρθρωση εγγράφου}
\label{sec:Διάρθρωση εγγράφου}
H πτυχιακή αυτή στην παρούσα μορφή της αποτελείται από 6 κεφάλαια, των οποίων το περιεχόμενο αναλύεται παρακάτω:

\paragraph{Στο κεφάλαιο~\ref{ch:Εισαγωγή},~\nameref{ch:Εισαγωγή}:}Ορίζουμε την θεματική περιοχή και τους στόχους αυτής της πτυχιακής εργασίας.
\paragraph{Στο κεφάλαιο~\ref{ch:Θεωρητικό υπόβαθρο},~\nameref{ch:Θεωρητικό υπόβαθρο}:}Κάνουμε μια μικρή αναφορά στο θεωρητικό υπόβαθρο της εργασίας.
Αναλύονται έννοιες που αφορούν τον παραλληλισμό, ερωτήματα κορυφαίων-κ και αντίστροφα ερωτήματα κορυφαίων-κ
\paragraph{Στο κεφάλαιο~\ref{ch:Ανασκόπηση βιβλιογραφίας},~\nameref{ch:Ανασκόπηση βιβλιογραφίας}:}Γίνεται μια παρουσίαση του ήδη υπάρχοντος ε\-ρευ\-νη\-τι\-κού έργου, πάνω σε ερωτήματα αντίστροφων κορυφαίων-κ.
\paragraph{Στο κεφάλαιο~\ref{ch:Υλοποίηση και παραλληλισμός},~\nameref{ch:Υλοποίηση και παραλληλισμός}:}Παρουσιάζονται οι αλγόριθμοι που επιλέχθηκαν και υλοποιήθηκαν για τον πειραματισμό.
Επίσης αναλύονται οι στρα\-τη\-γι\-κές που εφαρμόστηκαν για την επίτευξη παραλληλισμού πάνω σε ερωτήματα αντίστροφων κο\-ρυ\-φαί\-ων-κ.
\paragraph{Στο κεφάλαιο~\ref{ch:Πειραματική αξιολόγηση},~\nameref{ch:Πειραματική αξιολόγηση}:}Παρατίθεται και αναλύεται η διαδικασία αξιολόγησης των αλγόριθμων και στρατηγικών που προτάθηκαν στα προηγούμενα κεφάλαια.
\paragraph{Στο κεφάλαιο~\ref{ch:conclusions-and-future},~\nameref{ch:conclusions-and-future}:}Προσδιορίζονται μελλοντικά ερευνητικά θέματα πάνω στο αντικείμενο.
